# Rasa Boilerplate
<!-- badges -->
<a href="https://www.gnu.org/licenses/gpl-3.0.pt-br.html"><img src="https://img.shields.io/badge/licence-GPL3-green.svg"/></a>
<a href="https://codeclimate.com/github/lappis-unb/rasa-ptbr-boilerplate/maintainability"><img src="https://api.codeclimate.com/v1/badges/3fe22bf52000e147c6df/maintainability"/></a>

### For English version, see [README-en](docs/README-en.md)

Um projeto feito em Rasa com configurações necessárias para a construção de um projeto grande de chatbot.

Este projeto teve como base a [Tais](http://github.com/lappis-unb/tais).

# Entenda a Arquitetura

É utilizado no boilerplate diversas tecnologias que interagem entre si para obter um melhor resultado. Veja a arquitetura implementada:

![](https://user-images.githubusercontent.com/8556291/57933140-d8d66b80-7892-11e9-8d58-a7eda60b099b.png)

O usuário interage com a Boilerplate via RocketChat ou Telegram, que manda as mensagens para o Rasa NLU através de
conectores, onde ele identifica a *intent*, e responde pelo Rasa Core, de acordo com as *stories* e *actions*.  
As *models* utilizadas para a conversação foram geradas pelo módulo *trainer* e depois transferidas para o bot, estes 
modelos podem ser versionados e evoluídos entre bots.  
Os notebooks avaliam o funcionamento de acordo com o formato das *intents* e *stories*.
O elasticsearch coleta os dados da conversa e armazena para a análise feita pelo kibana, que gera gráficos para
avaliação das conversas dos usuários e do boilerplate.

## Bot


Este script foi configurado para construir as imagens genéricas necessárias para execução deste ambiente.
Caso seu projeto utilize este boilerplate e vá realizar uma integração contínua ou similar, é interessante
criar um repositório para as imagens e substitua os nomes das imagens "lappis/bot", "lappis/coach" e "lappis/botrequirements" pelas
suas respectivas novas imagens, por exemplo "<organização>/bot" em repositório público.

### RocketChat

```sh
sudo docker-compose up -d rocketchat
sudo docker-compose up bot
```

Para que a assistente virtual inicie a conversa você deve criar um `trigger`.
Para isso, entre no rocketchat como `admin`, e vá no painel do Livechat na
seção de Triggers, clique em `New Trigger`. Preencha o Trigger da seguinte forma:

```yaml
Enabled: Yes
Name: Start Talk
Description: Start Talk
Condition: Visitor time on site
    Value: 3
Action: Send Message
 Value: Impersonate next agent from queue
 Value: Olá!
```

O valor `http://localhost:8080/` deve ser a URL de acesso do Bot.

#### Instalação

Para executar o bot em um site você precisa inserir o seguinte Javascript na sua página

```js
<!-- Start of Rocket.Chat Livechat Script -->
<script type="text/javascript">
// !!! Mudar para o seu host AQUI !!!
host = 'http://localhost:3000';
// !!! ^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^ !!!
(function(w, d, s, u) {
    w.RocketChat = function(c) { w.RocketChat._.push(c) }; w.RocketChat._ = []; w.RocketChat.url = u;
    var h = d.getElementsByTagName(s)[0], j = d.createElement(s);
    j.async = true; j.src = host + '/packages/rocketchat_livechat/assets/rocketchat-livechat.min.js?_=201702160944';
    h.parentNode.insertBefore(j, h);
})(window, document, 'script', host + '/livechat');
</script>
<!-- End of Rocket.Chat Livechat Script -->
```

**Atenção**: Você precisa alterar a variavel `host` dentro do código acima para a url do site onde estará
o seu Rocket.Chat.

### Telegram

Para realizar este processo, recomenda-se a criação de um
[Bot para o Telegram](https://core.telegram.org/bots#3-how-do-i-create-a-bot) para obter todas as informações necessárias.

Para rodar a _stack_ do bot pelo Telegram juntamente com os serviços anexados, é necessário comentar a parte
relacionada ao Rocket.Chat e descomentar o serviço relacionado ao bot do telegram.

Após, é necessário utilizar o [ngrok](https://ngrok.com/download) para expor determinada porta para ser utilizado
pelo Telegram.

Ao baixar, é só executar utilizando o seguinte comando:

```
./ngrok http {porta utilizada}
```

**Atenção:** O conector do Telegram está utilizando a porta 5001 como padrão. Caso queira mudar, somente altere
a porta utilizada pelo no Makefile.

Ao executar, será gerado um link onde será usado para recuperar todas as informações obtidas pelo webhook do Bot
pelo Telegram, semelhante a este link:

```
Exemplo:
https://283e291f.ngrok.io
```

Configure todas as informações necessárias no docker-compose para integrar o bot do telegram criado:

```yml
- TELEGRAM_ACCESS_TOKEN={token fornecido pelo BotFather}
- VERIFY={username do bot}
- WEBHOOK_URL={link do ngrok}/webhooks/telegram/webhook
```

Para executar somente o serviço do bot para o Telegram, utilize o seguinte comando:

Se ainda não tiver treinado seu bot execute antes:

```sh
make train
```
**Atenção**: o comando "make train" executa um container docker, caso precise de sudo em seu computador
para execução docker, utilize "sudo make train".  


Depois execute o bot no telegram:

```sh
sudo docker-compose up telegram_bot
```

### Console

```sh
make train
sudo docker-compose run --rm bot make run-console
```

### Train Online

```
make train
sudo docker-compose run --rm coach make train-online
```

## Analytics

### Setup

```
sudo docker-compose up -d elasticsearch
sudo docker-compose run --rm -v $PWD/analytics:/analytics bot python /analytics/setup_elastic.py
```

Lembre-se de setar as seguintes variaveis de ambiente no `docker-compose`.

```
ENVIRONMENT_NAME=localhost
BOT_VERSION=last-commit-hash
```

#### Setup RabbitMQ

Inicie o serviço do servidor do RabbitMQ:

```sh
sudo docker-compose up -d rabbitmq
```

Inicie o serviço do consumidor do RabbitMQ, que ficará responsável por enviar as mensagens para o ElasticSearch:

```sh
sudo docker-compose up -d rabbitmq-consumer
```

Lembre-se de configurar as seguintes variáveis de ambiente do serviço `rabbitmq-consumer` no `docker-compose`.

```sh
ENVIRONMENT_NAME=localhost
BOT_VERSION=last-commit-hash
RABBITMQ_DEFAULT_USER=admin
RABBITMQ_DEFAULT_PASS=admin
```

Sendo que as configurações de `RABBITMQ_DEFAULT_USER` e `RABBITMQ_DEFAULT_PASS` devem ser as mesmas definidas no serviço do `rabbitmq`.



### Execução

Existem duas formas para executar a Tais com o *broker*. A primeira delas é via linha de comando.
Para utilizar esta forma é preciso definir Dentro do arquivo `endpoints.yml` as configurações do broker:

```yml
event_broker:
  url: rabbitmq
  username: admin
  password: admin
  queue: bot_messages
```

Depois basta executar o bot:

```sh
sudo docker-compose run --rm bot make run-console-broker
```

A segunda forma é utilizando o script `run-rocketchat` que é utilizado quando o bot é executado com o RocketChat como canal. Para isso, as mesmas variáveis devem ser configuradas no arquivo `docker/bot/bot.env`.
Lembre-se também de configurar como `True` a seguinte variável do serviço `bot` no `docker-compose`.

```
# Analytics config
ENABLE_ANALYTICS=True

# Broker config
BROKER_URL=rabbitmq
BROKER_USERNAME=admin
BROKER_PASSWORD=admin
QUEUE_NAME=bot_messages
```

### Visualização

```
sudo docker-compose up -d kibana
```

Você pode acessar o kibana no `locahost:5601`

## Testando Fluxos de Conversa

É possível testar os fluxos de conversação utilizando o [Evaluation do Rasa Core](https://github.com/lappis-unb/tais/wiki/Testes-Automatizados). Para testá-los no seu bot basta adicionar um arquivo dentro do diretório `bot/e2e/` com as histórias a serem testadas. Essas histórias devem ser descritas normalmente, porém com exemplos de frases para cada uma das *Intents* sendo testadas, segundo o formato abaixo:

```
## História de teste 1
* cumprimentar: oi
   - utter_cumprimentar
* action_test: test custom action
   - action_test
```

Uma vez que os arquivos de teste foram adicionados ao diretório correto, basta rodar os testes com a *task* do bot:

```sh
sudo docker-compose run --rm bot make test-stories
```

Para gerar data-science referente aos testes automatizados de bor, execute o seguinte comando do *Makefile* na raíz do projeto:

```sh
sudo docker-compose run --rm bot make test-dialogue
```

## Notebooks - Análise de dados

### Setup

Levante o container `notebooks`

```sh
docker-compose up -d notebooks
```

Acesse o notebook em `localhost:8888`



## Tutorial para levantar toda a stack

```sh
sudo docker-compose up -d rocketchat

sudo docker-compose up -d kibana
sudo docker-compose run --rm -v $PWD/analytics:/analytics bot python /analytics/setup_elastic.py

sudo docker-compose up -d bot
```


# Como conseguir ajuda

Parte da documentação técnica do framework da Tais está disponível na 
[wiki do repositório](https://github.com/lappis-unb/tais/wiki). Caso não encontre sua resposta, abra uma issue
com a tag `duvida` que tentaremos responder o mais rápido possível.

Em caso de dúvidas em relação ao Rasa, veja o grupo [Telegram Rasa Stack Brasil](https://t.me/RasaBrasil),
estamos lá também para ajudar.

Veja mais informações de contato em nosso site: https://lappis.rocks

# Licença

Todo o framework do boilerplate é desenvolvido sob a licença
[GPL3](https://github.com/lappis-unb/rasa-ptbr-boilerplate/blob/master/LICENSE)

Veja a lista de dependências de licenças [aqui](https://libraries.io/github/lappis-unb/rasa-ptbr-boilerplate)
